%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Tirage dans une urne]
On dispose d'une urne contenant $4$ boules, indiscernables au toucher, numérotées de $1$ à $4$. On tire simultanément deux boules. On note $U$ le numéro de la plus petite boule tirée, et $V$ le numéro de la plus grande boule tirée.

Déterminer la loi conjointe de $(U,V)$, puis les lois de $U$ et $V$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
On remarque tout d'abord que les univers images de $X$ et $Y$ sont, par définition, \[ X(\Omega)=\interent{1 3} \qeq Y(\Omega)= \interent{2 4}.\]
La probabilité d'un tirage quelconque $(i,j)$, avec $i\neq j$ et $i, j\in \interent{1 4}^2$ vaut \[
\PP(i,j) = \frac{1}{\binom{4}{2}}=\frac16.\]
Pour tout $k\in \interent{1 3}$ et $\ell \in \interent{2 4}$, on a alors
\[ \PP(X=k, Y=\ell)= \left \{ \begin{array}{rrr} 0 & \text{si} & k\geq \ell \\
\frac16 & \text{si} & k< \ell\end{array}\right..\]
On applique alors la formule sur les lois marginales :
\begin{align*}
\boxed{\forall k\in \interent{1 3},\quad \PP(X=k)} &= \sum_{\ell=2}^4 \PP(X=k, Y=\ell) \\
&= \sum_{\ell=k+1}^4 \PP(X=k, Y=\ell) \text{ car la probabilité est nulle si $k\geq \ell$}\\
&= \frac16 \left( 4-(k+1)+1\right) \boxed{= \frac{4-k}{6}.}
\end{align*}
et
\begin{align*}
  \boxed{\forall \ell\in \interent{2 4},\quad \PP(Y=\ell)} &= \sum_{k=1}^3 \PP(X=k, Y=\ell) \\
  &= \sum_{k=1}^{\ell-1} \PP(X=k, Y=\ell) \text{ car la probabilité est nulle si $k\geq \ell$}\\
  &= \frac16 \left( \ell-1-1+1\right) = \boxed{\frac{\ell-1}{6}.}
\end{align*}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
